\sect{Beispiele}

\ssect{Stetigkeit}

\sssect{Ganze Funktion mit $\epsilon - \delta$}

$f(x) = x^2$
Sei $\epsilon > 0$ beliebig und $\delta > 0$ mit $|x-x_0|<\delta$

\medskip

$$\begin{aligned}
  |f(x)-f(x_0)| & = |x^2 - x_0^2| \\
                & = |x-x_0| |x + x_0| \\
                & < |\delta| |x+x_0| \\
                & = |\delta| |x + x_0 + x_0 - x_0| \\
                & = |\delta| (|x-x_0| + 2|x_0|) \\
                & < \delta (\delta + 2|x_0|) = \delta^2 + \delta 2 |x_0| = \epsilon
\end{aligned}$$

$\implies$ mit $\delta = - |x_0| + \sqrt{|x_0|^2 + \epsilon}$ ist die Definition der Stetigkeit erfüllt

\medskip

$f(x) = \sqrt{5+x^2}$
Sei $\epsilon > 0$ beliebig und $\delta > 0$ mit $|x-x_0|<\delta$

\medskip


$$\begin{aligned}
  |f(x)-f(x_0)| & = |\sqrt{5+x^2} - \sqrt{5+x_0^2}| \\
                & = \frac{5 + x^2 - (5 + x_0^2)}{\sqrt{5+x^2} + \sqrt{5+x_0^2}} \\
                & = |x-x_0| \frac{x+x_0}{\sqrt{5+x^2} + \sqrt{5+x_0^2}} \\
                & < \delta  \frac{x+x_0}{\sqrt{5+x^2} + \sqrt{5+x_0^2}} \\
                & \leq \delta (\frac{|x|}{\sqrt{5+x^2}} + \frac{|x_0|}{\sqrt{5 + x_0^2}}) \\
                & \leq \delta (1+1) \\
                & \leq 2 \delta \\
                & = \epsilon
\end{aligned}$$

$\implies$ mit $\delta =\epsilon / 2$ ist die Definition der Stetigkeit erfüllt

\sssect{Ganze Funktion mit Funktionenzusammensetzung}

$f(x) = 
\begin{cases}
  x^2\cos(\frac{1}{x}) & x \neq 0 \\
	0 & x = 0
\end{cases}$

\medskip

Idee: Funktionenzusammensetzung.

Let $g(x) = \frac{1}{x}$ und $h(x) = \cos x$ und $k(x) = x^2$ 
$g$ und $k$ Polynome und demnach stetig für alle $x$. $g$ ist der Quotient zweier stetigen Funktionen und ist nur in der Nullstelle $x=0$ nicht stetig.
Somit ist $f(x) = k(x)h(g(x))$ für alle Werte ausser $x=0$ stetig. Wir müssen nun die stetigkeit von $x=0$ seperat angehen.

\sssect{Wo stetig?}

$f(x) = \ln(\frac{x-1}{x+2})$

\medskip

Idee: Funktionenzusammensetzung. 

Let $g(x) = \frac{x-1}{x+2}$ und $h(x) = \ln(x)$. Da $g$ der Bruch zweier Polynome ist, ist $g$ überall, ausser an der Nullstelle $-2$ des Denominators, stetig.
$\ln(x)$ ist für $x>0$ stetig. $g(x) > 0$ iff $x < -2$ und $x > 1$. Somit ist $f(x) = \ln(\frac{x-1}{x+2}) = h(g(x))$ für $x < -2$ und $x > 1$ stetig.

\sssect{An einem Punkt mit $\lim$}

$f(x) = 
\begin{cases}
  x^2\cos(\frac{1}{x}) & x \neq 0 \\
	0 & x = 0
\end{cases}$

\medskip

Stetigkeit in $x_0 = 0$ zeigen:


$f(0) = 0$, also ist $f$ an der Stelle $0$ definiert. Nun wollen wir
$\lim_{x\to0}x^2\cos(\frac{1}{x})$ ermitteln, und schauen ob das auch $0$ ergibt (von beiden Seiten).
Direkt geht es nicht, denn $\cos$ oszilliert. Jedoch für $x \neq 0$ gilt: $-1 \leq \cos(\frac{1}{x}) \leq 1$ sodass
$-x^2 \leq x^2\cos(\frac{1}{x})\leq x^2$. Da $\lim_{n\to0}-x^2 = 0 = \lim_{n\to0}x^2$, folgt aus dem Sandwichkriterium: 
$\lim_{n\to0}x^2 \cos(\frac{1}{x}) = 0$

\medskip

Da $\lim_{x\to0}f(x) = \lim_{x\to0}x^2\cos(\frac{1}{x}) = 0 = f(0)$, ist $f$ im Punkt $0$ stetig

\ssect{Integrierbarkeit}

\sssect{Nicht integrierbar}

$f(x) = 
\begin{cases}
  0 & x \in [0,1] \cap \mathbb{Q} \\
  1 & x \in [0,1] \\ \mathbb{Q}
\end{cases}$

Es gilt für jede Partition: $s(f,P) = 0$ und $S(f,P)=1$.
Somit ist die Funktion $f$ nicht integrierbar


\sssect{Stetigkeit $\implies$ Integrierbarkeit}

Wir können annehmen, dass das Intervall kompakt ist, sagen wir $I = [a,b]$. Die stetige Funktion $f$ ist auf diesem kompakten Intervall beschränkt und gleichmässig stetig.
Daher existieren Ober- und Untersummen. Wir müssen zeigen, dass sie übereinstimmen.
Dazu genügt es, für ein beliebiges $\epsilon > 0$ eine Partition zu finden, sodass die Differenz der Unter und Obersumme $\leq \epsilon$ ist.

\medskip

Sei $\epsilon > 0$ beliebig. Dann existiert ein $\delta > 0$, sodass $\forall x,x' \in [a,b]$ gilt
$$|x-x'|<\delta \implies |f(x) - f(x')| < \frac{\epsilon}{2(b-a)}$$

\medskip

Sei nun $P : a = x_0 < \cdots < x_k = b$ eine beliebige Partition der Feinheit $\delta(P)<\delta$. Für beliebige $x,x' \in I_j = [x_{j-1},x_j]$ gilt 

$$f(x') - \frac{\epsilon}{2(b-a)} < f(x) < f(x') + \frac{\epsilon}{2(b-a)}$$

Insbesondere folgt

$$f(x') - \frac{\epsilon}{2(b-a)} \leq \inf_{x \in I_j} f(x)$$

und

$$\sup_{x \in I_j}f(x) \leq f(x') + \frac{\epsilon}{2(b-a)} \leq \inf_{x \in I_j} f(x) + \frac{\epsilon}{b-a}$$

also

$$0 \leq \sup_{x \in I_j} f(x) - \inf_{x \in I_j} f(x) \leq \frac{\epsilon}{b-a}$$

Somit

$$\begin{aligned}
  S(f,P) - s(f,P) & = \sum_{j=1}^k( \sup_{x\in I_j}f(x) - \inf_{x \in I_j} f(x)) |I_j| \\
                  & \leq \frac{\epsilon}{b-a} \sum_{j=1}^k |I_j| \\
                  & = \frac{\epsilon}{b-a}(b-a) = \epsilon
\end{aligned}$$

Da $\lim_{l\to\infty}(S(f,P_l)-s(f,P_l)) = 0$, ist $f$ demnach Riemann-Integrierbar

\sssect{Bogenlänge}

Bestimmen Sie die Länge der Kurve $\gamma:[0,1] \rightarrow \mathbb{R}^{2}$,
$$
\gamma(t)=\left(e^{t} \cos (t), e^{t} \sin (t)\right)
$$
Lösung. Die Funktion $\gamma$ ist glatt und gilt für alle $t \in[0,1]$
$$
\gamma^{\prime}(t)=\left(e^{t}(\cos (t)-\sin (t)), e^{t}(\cos (t)+\sin (t))\right) \text { . }
$$

Da $(a+b)^{2}+(a-b)^{2}=2\left(a^{2}+b^{2}\right)$ gilt für alle $a, b \in \mathbb{R}$ folgt
$$
\left|\gamma^{\prime}(t)\right|^{2}=2\left(\cos ^{2}(t)+\sin ^{2}(t)\right) e^{2 t}=2 e^{2 t}
$$
und
$$
\text { Länge }(\gamma)=\int_{0}^{1}\left|\gamma^{\prime}(t)\right| d t=\int_{0}^{1} \sqrt{2} e^{t} d t=\sqrt{2}(e-1) \text { . }
$$


\sssect{Partielle Integration}

$\int f'(x)g(x) dx = f(x)g(x) - \int f(x)g'(x)dx$

\medskip

\textbf{Aufleiten: } 1 (falls arc, log vorkommt), $x^n$, $\frac{1}{1-x^2}$, $\frac{1}{1+x^2}$

\textbf{Ableiten: } $x^n$, $\ln(x)$, $\arcsin(x)$, $\arccosh(x)$

\textbf{Egal: } $e^x$, $\sin(x)$, $\cos(x)$, $\sinh(x)$

\sssect{Polynombruch}

$\int \frac{p(x)}{q(x)}dx$

\medskip

Grad(p) $\geq$ Grad(q) $\implies$ Polynomdivision

Grad(p) $<$ Grad(q) $\implies$ Partialbruchzerlegung

\sssect{Substitution}

$e^x, \sinh(x), \cosh(x)$ \hfill $u = e^x \iff x = \ln(u)$

\hfill $du = e^x dx \iff dx = du/e^x$

$\ln(x)$ \hfill $u = \ln(x) \iff x = e^u$

\hfill $du = 1/x dx \iff dx = x du$

$\sqrt[\alpha]{Ax+B}$ \hfill $u = \sqrt[\alpha]{Ax+B} \iff x = \frac{u^\alpha-B}{A}$

\hfill $du = A/\alpha \cdot (Ax+B)^{\frac{1}{\alpha} - 1}$

$\cos^2(x), sin^2(x), cos^4(x),\cdots,\tan(x)$ \hfill $u = \tan(x)$

\hfill $x = \arctan(u)$

\hfill $du = 1/\cos^2(x) dx \iff dx = cos^2(x) du$

\hfill $sin^2(x) = \frac{u^2}{1+u^2} , cos^2(x) = \frac{1}{1+u^2}$

$\cos(x), \sin(x), \cos^3(x), \sin^3(x),\cdots$ \hfill $u = \tan(x/2)$

\hfill $ x = 2 \cdot \arctan(u)$

\hfill $du = \frac{1}{2\cos(x/2)} \iff dx = \frac{2}{1+u^2}dt$

\hfill $\sin(x) = \frac{2u}{1+u^2}, \cos(x) = \frac{1-u^2}{1+u^2}$




\ssect{Differenzierbarkeit}

\sssect{Beweise}

$f(x) = 
\begin{cases}
  x^\alpha \sin(1/x) & x > 0 \\
  0 & x \leq 0 
\end{cases}$

Für welche $\alpha \in \mathbb{R}$ ist $f$ in $x_0 = 0$ diffbar?

\medskip

$f$ ist in $x_0=0$ diffbar iff der folgende Grenzwert existiert

$$\lim_{x\to0}\frac{f(x) - f(0)}{x - 0} = \lim_{x\to0}\frac{x^\alpha \sin(1/x)}{x}$$

Dafür muss der linke und rechte Limes gleich sein, also

$$\lim_{x\to 0^+}\frac{x^\alpha \sin(1/x)}{x} = \lim_{x\to 0^-}\sin(1/x)$$
$$0 \leq |x^{\alpha - 1} \sin(1/x)| \leq |x|^{\alpha - 1} \xrightarrow{x \to 0} 0$$

Wenn $\alpha = 1$ ist, dann ist der rechtsseitige Grenzwert = $\lim_{x \to 0}\sin(1/x)$ nicht definiert, und falls $\alpha < 1$,
dann gilt $\lim_{x\to 0}x^{\alpha - 1} = \infty$


\sssect{Kurvendiskussion}

$f(x) = \cos(x) - \frac{1}{4}\cos(2x),\; x \in [0,\pi]$

$f'(x) = \frac{1}{2} \sin(2x) - \sin(x)$

$f''(x) = \cos(2x) - \cos(x)$

\medskip

$f'(x)=0 \iff \frac{1}{2}\sin(2x) - \sin(x) = 0 \iff x = 0,\pi$

\medskip


$f''(0) = \cos(2\cdot0) - \cos(0) = 0$ und $f''(\pi) = \cos(2\pi) - \cos(\pi) = 2 > 0 \implies$ minimum.
Die Stelle $0$ müssen wir genauer untersuchen. Sei $\epsilon > 0$ beliebig

$f(0)-f(0+\epsilon) = \cos(0) - \frac{1}{4}\cos(0) - (\cos(\epsilon)-\frac{1}{4}\cos(2\epsilon)) = f(0)-f(0-\epsilon) > 0 \implies$ maximum.


\sssect{Integrale ableiten}

$f(x) = - \int_2^{x^2} e^{-t^2}dt$

\medskip

Let $g(x) = \int_2^x e^{-t^2}dt$

$\implies g'(x) = e^{-x^2}$ \hfill Fundamentalsatz

$\implies f'(x) = g'(x^2) \cdot 2x = e^{-x^4} \cdot 2x$ \hfill Chain Rule

\ssect{Taylor}

Näherungswert von $\sqrt{9.2}$ als $\mathbb{Q}$-Zahl mit Hilfe des Taylorpolynoms 2. Ordnung + geeigneter Funktion.
Schätzen Sie den Fehler ab

\medskip

Sei $f(x) = \sqrt{x}$ mit $x_0=9, x=9.2$ Nun berechnen wir die nötigen Ableitungen.

$f'(x) = 0.5x^{-0.5}, f''(x) = -0.25 x^{-1.5}, f'''(x) = \frac{3}{8}x^{-2.5}$

\medskip

$$\begin{aligned}
  T_2 & = f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0) + \frac{f''(x_0)}{2}(x-x_0)^2 \\
      & = 9^0.5 + \frac{1}{9}9^{-0.5}(\frac{1}{5}) + \frac{1}{8}9^{-1.5}(\frac{1}{25}) \\
      & 3 + \frac{1}{30} - \frac{1}{5400} \\
      & \approx 3.033
\end{aligned}$$

\textbf{Rest}

\medskip

$R = \frac{f'''(c)}{3!}(x-x_0)^3 = \frac{1}{6} \cdot \frac{1}{8} \cdot c^{-2.5} \cdot \frac{1}{5^3}$ für ein $c \in (9;9.2)$














